白俄羅女子手持鮮花走上街頭 抗議歐洲最後獨裁者

2020年8月13日，白俄羅斯的女人們手持鮮花在集會中抗議警察的暴力行為。（圖片來源：SERGEI GAPON/AFP via Getty Images ）

9日，白俄羅斯舉行具爭議性的總統大選之後，已連續3個晚上發生暴力動亂。當地警方在12日表示，他們對示威者動用了槍枝，且再拘留上千人，使得過去3天來，已經有多達6000多人遭到拘留。

被稱為歐洲最後一個獨裁者，執政長達20多年之久的白俄羅斯總統盧卡申科（Alexander Lukashenko），聲稱已贏得9日的大選，但示威者質疑他的勝選主張，而連續3天集會。經警方封鎖多個城市的市中心及限制交通之後，示威人數已有減少。

在白俄首都明斯克（Minsk），抗議人士和目擊者批指，鎮暴警察使用武力來對付集會人士，甚至在郊區發射閃光彈和橡膠子彈。

12曰，有數百名女性上街集會，有人手拿鮮花，她們於多處集結並拉起人龍，且高喊「可恥」，並呼籲當局必須停止鎮壓。她們除了抗議警方暴力鎮壓之外，還質疑執政26年的盧卡申科這次勝選的選舉結果。警方最後雖然驅散她們，但並未動用暴力。

在西南部的布勒斯特市（Brest），警方說，他們對於一群無視警方鳴槍警告的示威者，動用了槍枝，並造成一人受傷。

12日，聯合國人權事務高級專員巴舍萊譴責白俄政府動用暴力來對付和平抗議者。他說，據報警方有濫用武力的情形，除了發射橡膠子彈和動用水砲拽，還扔擲閃光彈。

巴舍萊在聲明中表示，消息指在過去3天來，大約已有6000多人遭到拘留，其中包括了旁觀者與未成年人在內，似乎意味著有大規模逮捕的趨勢，已經明顯違反聯合國人權標準。更讓人不安的是，有消息指民眾於拘留期間及獲釋後，遭受到惡劣對待。

巴舍萊呼籲白俄政府釋放所有被非法拘留者，同時調查這些侵犯人權的行為。

經白俄羅斯調查委員會證實，在9日有一名25歲的抗議者，在東南部城市戈麥（Gomel）的一場街頭抗議遭逮捕，而被判入獄10天，可是卻在轉送監獄後死亡了。

白俄內政部稱，示威者在11日晚於25個城市和鄉鎮進行集會，有超過1000人被拘留。經過連續3天的示威活動後，總計拘留人數已加增加到6000多人了，還逾50人尋求醫療救護。

西方國家政府已經譴責此次鎮壓。波蘭歐洲議會成員羅伯特•比德倫（Robert Biedroń）在11日表示，歐盟方面必須重新考慮對這位執政26年的白俄羅斯總統的政策。並說，盧卡申科必須為這次侵犯人權和基本自由的行為付出代價。否則，白俄羅斯將不會改變的。

10日，歐洲理事會主席查爾斯•米歇爾（Charles Michel）在推特上貼文警告，對抗議者使用暴力，根本就不是解決問題的辦法。白俄羅斯的言論自由、集會自由及基本人權必須獲得維護。

歐盟共同外交與安全政策的高級代表何塞普•博雷利（Josep Borrell）及歐盟負責擴展事務專員奧利弗• 瓦爾海伊（Olivér Várhelyi），他們在歐盟的正式聲明中亦做出回應，並譴責盧卡申科對於和平示威者施加了不成比例，甚至不可接受的國家暴力。

Support

連登鍵戰/熱狗：種花抗爭就會贏 大家繼續種花

奶共聯合國又唔罵香港黑警？